# Дорожная карта KDE на 2021

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)

Как и в [прошлом году](https://pointieststick.com/2020/01/01/kde-roadmap-for-2020/), я составил список задач, выполнения которых я ожидаю в 2021 году. Вот он:

## Остатки с прошлого года

Наконец-то мы закончим работу над поддержкой Polkit в KIO, которая должна была [завершиться](https://invent.kde.org/frameworks/kio/-/merge_requests/143) в 2020, но немного не успела. Весьма вероятно, что мы добавим действия для управления питанием и сеансами на экран блокировки, так как эта функция необходима в Plasma Mobile, а доделать её до настольной версии Plasma несложно. Реализация возможности использования разных коэффициентов масштабирования для каждого экрана в X11 кажется маловероятной, учитывая наше возобновлённое внимание к Wayland; и, раз уж мы об этом…

## Готовый к использованию сеанс Plasma Wayland

Скажу честно: до 2020 года сеанс Plasma Wayland казался мне сплошным бардаком. Ничего не работало должным образом. Но всё изменилось в 2020 — внезапно всё стало работать нормально. Я думаю, что тенденция серьёзной и сосредоточенной работы над Wayland продолжится в 2021 году, и в результате сеанс Plasma Wayland наконец-то станет пригодным для использования в рабочем режиме бо́льшего числа людей.

![0](0_wayland.jpg)

## Всесторонняя поддержка отпечатков пальцев

Она уже [реализуется](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/149)! Это большая работа, ведь поддержка должна быть добавлена в SDDM, экран блокировки, KAuth, Polkit и т.д. Тут много сложных компонентов, которые должны работать слаженно. Я думаю, что в 2021 это наконец-то произойдёт!

![1](1_fingerprint.gif)

## Завершение эволюции дизайна Breeze

Эта работа [продолжается](https://phabricator.kde.org/T10891), и промежуточный результат уже готов к включению в Plasma 5.21. Я думаю, что остатки будут представлены чуть позже: в Plasma 5.22 или 5.23 (позднее в этом году). На том проект будет завершён, и наши приложения будут выглядеть суперсовременными и потрясающими!

![2](2_breeze.jpg)

## Замена Kickoff

Супер-фантастическая [замена](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/258) для древнего меню запуска приложений Kickoff находилась в интенсивной разработке на протяжении 2020 года, согласно [спецификации](https://phabricator.kde.org/T12192), которую команда VDG написала в 2019. Всё почти готово, и я думаю, что новое меню войдёт в Plasma 5.21.

![3](3_kickoff.jpg)

## Перекомпоновка текста в Konsole

Это уже [в процессе](https://invent.kde.org/utilities/konsole/-/merge_requests/181) и скоро будет доделано! 2021 будет годом, когда Konsole наконец-таки научится переносить текст при изменении размера окна.

Я чувствую, что мы действительно приближаемся к цели: предоставлять комплект программного обеспечения, готовый к предустановке на массовое потребительское оборудование. В каком-то смысле мы уже её достигли, особенно если сравнить наши продукты с некоторыми более слабыми предложениями на рынке. Нам нужно продолжать действовать в том же духе и начать думать о следующих шагах: больше партнёров-производителей, более тесное сотрудничество с дистрибутивами и увеличение инженерных усилий над нашим собственным дистрибутивом, Neon.

Это будет отличный год для сообщества KDE и его пользователей! Так чего же вы ждёте? [Присоединяйтесь](https://kde.ru/join)! 🙂

*Перевод:* [Илья Андреев](https://vk.com/ilyandl)  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2021/01/01/kde-roadmap-for-2021/>  
